
\medskip

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item L'énoncé nous indique que ce stage a été suivi par 25\,\% des salariés. Donc $p(S)=0,25$.
		\item L'arbre complété avec les valeurs disponibles :
		\begin{center}
			\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=2.5pt,treesep=1cm,levelsep=2.5cm]{\TR{}}
			{\pstree{\TR{$F$~}\taput{0,52}}
				{\TR{$S$}\taput{0,4}
					\TR{$\overline{S}$}\tbput{0,6}
				}
				\pstree{\TR{$\overline{F}$~}\tbput{0,48}}
				{\TR{$S$}
					\TR{$\overline{S}$}
				}
			}
		\end{center}
		\item On calcule $p(F\cap S)$ : $p(F\cap S)=p_S(F)\times p(S)=0,4 \times 0,52 = 0,208$
		\item On cherche calculer $p_S(F)$. D'après la formule de Bayes,
		

$p_S(F)=\dfrac{p(F\cap S)}{p(S)}=\dfrac{0,208}{0,25}=0,832$
		\item Appliquons la formule des probabilités totales : $p(S)=p(S\cap F)+p(S\cap \overline{F})$.
		
Donc $p\left(S\cap \overline{F}\right)=p(S)-p(S\cap F)=0,25-0,208=0,042$.
		
Avec la formule de Bayes : $p_{\overline{F}}(S)=\frac{p\left(S\cap \overline{F}\right)}{p\left(\overline{F}\right)}=\dfrac{0,042}{0,48}= \np{0,0875} < 0,1$.
		
L'affirmation du directeur est donc exacte.
	\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item Il s'agit là d'un schéma de Bernoulli : la répétition de 20 expériences aléatoires n'ayant que deux issues, identiques et indépendantes entre elles. $X$ est la variable aléatoire qui compte les succès. $X$ suit donc une loi binomiale de paramètres $n = 20$ et $p = 0,25$ : $X \sim \mathcal{B}(20~;~0,25)$
	\item $p(X=5)=\dbinom{20}{5}\times 0,25^5 \times (1-0,25)^{20-5}\approx 0,202$.
	
La probabilité qu'exactement 5 salariés suivent le stage est d'environ 0,202.
	\item \og proba(5)\fg{} calcule pour $k$ allant de 0 à 5, la somme des probabilités $p(X=k)$,
	
Soit $p(X\leqslant5)$. À la calculatrice, $p(X\leqslant5)\approx 0,617$.\\ Cela signifie que la probabilité qu'au plus 5 salariés aient effectué le stage, est égale à 0,617.
	 
	 La probabilité qu'au moins 6 salariés suivent le stage est d'environ 0,617.
	\item $p(X\geqslant 6)=1-p(X<6)=1-p(X\leqslant5)\approx 1-0,617\approx0,383$
\end{enumerate}
\item 
%Il suffit ici de faire une moyenne pondérée : 25 \% des salariés toucheront une augmentation de 5 \%, et 75 \%, seulement 2 \%. Soit $0,25\times 5+0,75 \times 2 = 2,75~\%$. 

%Les salariés toucheront une augmentation moyenne de 2,75 \%.
$\bullet~~$Premier exemple : supposons qu'il y ait 25 salariés à \np{1000}~\euro{} et 75 à \np{1200}~\euro{}, les premiers ayant fait le stage.

Le salaire moyen est égal à $\dfrac{25 \times \np{1000} + 75 \times \np{1200}}{100} = \np{1150}$~\euro.

Après augmentation le salaire moyen passe à :

$\dfrac{25 \times \np{1000} \times 1,05 + 75 \times\np{1200}\times 1,02}{100} = \np{1180,50}$~\euro.

L'augmentation moyenne est donc égale à $\dfrac{\np{1180,5}}{\np{1150}}\approx \np{1,0265}$, soit une augmentation d'environ 2,65\,\%.

$\bullet~~$Deuxième exemple : supposons qu'il y ait 25 salariés à \np{1200}~\euro{} et 75 à \np{1000}~\euro{}, les premiers ayant fait le stage.

Le salaire moyen est égal à $\dfrac{25 \times \np{1200} + 75 \times \np{1000}}{100} = \np{1050}$~\euro.

Après augmentation le salaire moyen passe à :

$\dfrac{25 \times \np{1200} \times 1,05 + 75 \times\np{1000}\times 1,02}{100} = \np{1080}$~\euro.

L'augmentation moyenne est donc égale à $\dfrac{\np{1080}}{\np{1050}}\approx 1,0285$, soit une augmentation d'environ 2,85\,\%.

Conclusion : l'augmentation moyenne dépend de la répartition des salaires : on ne peut pas répondre à cette question.
\end{enumerate}

\bigskip
